<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 6</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#nivaca">Nicolas Vaughan</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 6</title>
          <date when="2020-10-01">October 01, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Seckau 1938</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-10-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Sm" n="150"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="aQaa4a-d1e517"><!-- aQaa4a-c6 -->
        <head xml:id="aQaa4a-d1e517-Hd1e118">Caput 6</head>
        <p xml:id="aQaa4a-d1e517-d1e121">
          <!--176.xml-->
          <pb ed="#Sm" n="150"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>[VI.]
          <lb ed="#Sm" n="2"/>D. Intelligo quod dicis.
        </p>
        <p xml:id="aQaa4a-d1e517-d1e132">
          <lb ed="#Sm" n="3"/>M. Si ergo bene intelligis quae dixi: dic quomodo tu dissolveres hunc
          <lb ed="#Sm" n="4"/>syllogismum, si quis ita contexeret: Omnis grammaticus dicitur in eo quod
          <lb ed="#Sm" n="5"/>quale. Nullus homo dicitur in eo quod quale. Nullus igitur homo
          gram<lb ed="#Sm" n="6" break="no"/>maticus.
        </p>
        <p xml:id="aQaa4a-d1e517-d1e143">
          <lb ed="#Sm" n="7"/>D. Tale mihi hoc videtur esse, ac si diceretur: Omne rationale dicitur
          <lb ed="#Sm" n="8"/>in eo quod quale. At nullus homo dicitur in eo quod quale. Nullus igitur
          <lb ed="#Sm" n="9"/>homo rationalis. Hoc autem nulla probatio verum efficere valet, ut
          ratio<lb ed="#Sm" n="10" break="no"/>nale praedicetur de nullo homine. Similiter ille syllogismus quem modo
          <lb ed="#Sm" n="11"/>protulisti, non necessario concludit grammaticum non praedicari de homine.
          <lb ed="#Sm" n="12"/>Hoc enim significant eius propositiones, si secundum veritatem eas
          intel<lb ed="#Sm" n="13" break="no"/>ligimus, tamquam si diceretur ita: Omnis grammaticus dicitur grammaticus
          <lb ed="#Sm" n="14"/>in eo quod quale. Nullus homo dicitur homo in eo quod quale. Ex his
          <lb ed="#Sm" n="15"/>autem duabus propositionibus nequaquam consequitur: nullus grammaticus
          <lb ed="#Sm" n="16"/>praedicatur de homine, quoniam non est idem terminus, qui affirmatur de
          <lb ed="#Sm" n="17"/>grammatico et negatur de homine. Esset vero in illis communis terminus
          <lb ed="#Sm" n="18"/>et necessariam conclusionem ingererent, si aut manente propositione sicut
          <lb ed="#Sm" n="19"/>posita est, sic vera fieret assumptio: nullus homo dicitur grammaticus in
          <lb ed="#Sm" n="20"/>eo quod quale; aut manente assumptione sic vere proponeretur: omnis
          <lb ed="#Sm" n="21"/>grammaticus dicitur homo in eo quod quale. Nam ex utraque hac
          com<lb ed="#Sm" n="22" break="no"/>plexione nasceretur quia de nullo homine grammaticus praedicaretur. Si
          <lb ed="#Sm" n="23"/>quis vero id quod dicitur: homo non est grammaticus, ita velit intelligere,
          <lb ed="#Sm" n="24"/>ac si diceretur: homo non est idem quod grammaticus, ut si dicam:
          ful<lb ed="#Sm" n="25" break="no"/>gor est splendor, aut: fulgor non est splendor, id est fulgor est idipsum
          <lb ed="#Sm" n="26"/>aut non est idipsum quod splendor; si quis inquam sic intelligat hoc quod
          <lb ed="#Sm" n="27"/>dicitur: homo non est grammaticus: secundum hunc sensum consequitur
          <lb ed="#Sm" n="28"/>ex illis propositionibus, si earum vis bene consideretur, quia nullus homo
          <lb ed="#Sm" n="29"/>est grammaticus. Nam ad hoc probandum quia essentia hominis non est
          <lb ed="#Sm" n="30"/>essentia grammatici, habet earum significatio communem terminum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>