<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Caput 19</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#nivaca">Nicolas Vaughan</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Caput 19</title>
          <date when="2020-10-01">October 01, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Seckau 1938</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-10-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Sm" n="164"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="aQaa4a-d1e2033"><!-- aQaa4a-c19 -->
        <head xml:id="aQaa4a-d1e2033-Hd1e118">Caput 19</head>
        <p xml:id="aQaa4a-d1e2033-d1e121">
          <lb ed="#Sm" n="15"/>[XIX.]
          <lb ed="#Sm" n="16"/>D. Aperta ratio nihil me in iis quae dixisti dubitare permittit. Sed
          <lb ed="#Sm" n="17"/>adhuc est de hac quaestione quod velim discere. Nam si grammaticus est
          <lb ed="#Sm" n="18"/>qualitas quia significat qualitatem: non video cur ,armatus' non sit
          sub<lb ed="#Sm" n="19" break="no"/>stantia cum significet substantiam. Et si armatus ideo est ,habere' quia
          <lb ed="#Sm" n="20"/>significat habere: ignoro cur grammaticus non sit habere quia significat
          <lb ed="#Sm" n="21"/>habere. Omnino enim quemadmodum grammaticus probatur significare
          <lb ed="#Sm" n="22"/>qualitatem, quia significat habentem qualitatem: ita armatus significat
          sub<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>stantiam, quia significat habentem substantiam, id est arma. Et sicut
          <lb ed="#Sm" n="24"/>armatus convincitur significare habere, quia significat habentem arma: sic
          <lb ed="#Sm" n="25"/>grammaticus significat habere, quia significat habentem disciplinam.
        </p>
        <p xml:id="aQaa4a-d1e2033-d1e147">
          <lb ed="#Sm" n="26"/>M. Nullatenus hac ratione considerata negare possum aut armatum
          <lb ed="#Sm" n="27"/>esse substantiam aut grammaticum habere.
        </p>
        <p xml:id="aQaa4a-d1e2033-d1e154">
          <lb ed="#Sm" n="28"/>D. Vellem ergo a te doceri utrum unum aliquid possit esse
          diver<lb ed="#Sm" n="29" break="no"/>sorum praedicamentorum.
        </p>
        <p xml:id="aQaa4a-d1e2033-d1e161">
          <lb ed="#Sm" n="30"/>M. Rem quidem unam eandemque non puto sub diversis aptari posse
          <!--191.xml-->
          <pb ed="#Sm" n="165"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>praedicamentis, licet in quibusdam dubitari possit; quod maiori et altiori
          <lb ed="#Sm" n="2"/>indigere disputatione existimo, quam hac nostra brevi sermocinatione
          <lb ed="#Sm" n="3"/>assumpsimus. Unam autem vocem plura significantem non ut unum, non
          <lb ed="#Sm" n="4"/>video quid prohibeat pluribus aliquando supponi praedicamentis, ut si
          <lb ed="#Sm" n="5"/><mentioned>albus</mentioned> dicitur qualitas et habere. Albus enim non ita significat qualitatem
          <lb ed="#Sm" n="6"/>et habere ut unum, quemadmodum homo significat ut unum substantiam
          <lb ed="#Sm" n="7"/>et qualitates quibus constat homo. Res enim quae appellatur <mentioned>homo</mentioned>, est
          <lb ed="#Sm" n="8"/>unum quiddam constans ex iis quae dixi; res vero quae appellatur <mentioned>albus</mentioned>,
          <lb ed="#Sm" n="9"/>non est unum aliquid ex habere et qualitate constans, quia nihil appellatur
          <lb ed="#Sm" n="10"/>albus nisi res quae habet albedinem, quae nequaquam constat ex habere
          <lb ed="#Sm" n="11"/>et qualitate. Quare si dicitur: homo est substantia et homo est qualitas:
          <lb ed="#Sm" n="12"/>una eademque res quae significatur et appellatur hoc nomine, dicitur
          sub<lb ed="#Sm" n="13" break="no"/>stantia esse et qualitas, quod videtur inconveniens. Cum autem dicimus
          <lb ed="#Sm" n="14"/>quia albus est qualitas et habere, non dicimus quia quod appellatur hoc
          <lb ed="#Sm" n="15"/>is nomine est qualitas et habere, sed quia haec duo significantur hoc nomine,
          <lb ed="#Sm" n="16"/>et nihil inconveniens sequitur.
        </p>
        <p xml:id="aQaa4a-d1e2033-d1e206">
          <lb ed="#Sm" n="17"/>D. Cur autem non est homo secundum divisionem <name ref="#Aristotle">Aristotelis</name>
          sub<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>is stantia et qualitas, quia utrumque significat, quemadmodum est albus
          <lb ed="#Sm" n="19"/>qualitas et habere propter utriusque significationem?
        </p>
        <p xml:id="aQaa4a-d1e2033-d1e215">
          <lb ed="#Sm" n="20"/>M. Aestimo huic interrogationi illud posse sufficere quod supra dixi,
          <lb ed="#Sm" n="21"/>quia principaliter est significativum substantiae, et quia unum illud quod
          <lb ed="#Sm" n="22"/>significat substantia est, et non qualitas sed quale; albus vero nihil
          prin<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>cipalius sed pariter significat qualitatem et habere, nec fit unum ex his
          <lb ed="#Sm" n="24"/>quod magis sit hoc vel illud, cuius sit albus significativum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>